**醉象**（）是日本將棋的棋子之一。有在[小將棋](../Page/小將棋.md "wikilink")、[中將棋](../Page/中將棋.md "wikilink")、[大將棋](../Page/大將棋.md "wikilink")、[天竺大將棋](../Page/天竺大將棋.md "wikilink")、[摩訶大大將棋](../Page/摩訶大大將棋.md "wikilink")、[泰將棋和](../Page/泰將棋.md "wikilink")[大局將棋出現](../Page/大局將棋.md "wikilink")。

在[歷史學上](../Page/歷史學.md "wikilink")，在[大將棋上可以考證的最早證據大概是包括了在](../Page/大將棋.md "wikilink")1058年（[天喜](../Page/天喜.md "wikilink")6年）的[興福寺內部遺跡寫上了](../Page/興福寺.md "wikilink")「」的出土[竹簡](../Page/竹簡.md "wikilink")。而關於[平安將棋與](../Page/平安將棋.md "wikilink")[平安大將棋上存在醉象棋子的可能性尚在研究的過程之中](../Page/平安大將棋.md "wikilink")。

目前最老的醉象棋子則是在1098年（承徳2年）的[興福寺遺跡](../Page/興福寺.md "wikilink")，但背後沒有表示升級棋的文字\[1\]。

在江戶時代寫成的《》表示，[後奈良天皇在](../Page/後奈良天皇.md "wikilink")[小將棋上將醉象棋子刪除](../Page/小將棋.md "wikilink")，就成為了現今流行的[本將棋](../Page/本將棋.md "wikilink")。

## [太子與](../Page/太子_\(日本將棋\).md "wikilink")[王子](../Page/王子_\(日本將棋\).md "wikilink")

從醉象升級而成的太子與玉將（王將）的作用相同。而就算玉將（王將）被敵軍所弒，只要太子仍然生還，失去玉將（王將）的一方仍然未算戰敗。此原則對於王子而言皆是有效。

## 醉象在小將棋、中將棋、大將棋、天竺大将棋、泰將棋、大局將棋

在小將棋與中將棋之中簡稱為**象**。[仲人](../Page/仲人_\(日本將棋\).md "wikilink")（）的升級棋。可升級為[太子](../Page/太子_\(日本將棋\).md "wikilink")（）。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>前身棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
<th><p>升級棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>醉象</p></td>
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p><strong>醉</strong></p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
<td><p>可循後方以外的方向走一格。</p></td>
<td><p>太子</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 醉象在摩訶大大將棋

可升級為[王子](../Page/王子_\(日本將棋\).md "wikilink")（）。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>前身棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
<th><p>升級棋</p></th>
<th><p>步法</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>醉象</p></td>
<td><table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p><font color="white">■</font></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p><strong>醉</strong></p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p>○</p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
</tbody>
</table></td>
<td><p>可循後方以外的方向走一格。</p></td>
<td><p>王子</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 參考

[Category:日本將棋棋子](../Category/日本將棋棋子.md "wikilink")
[Category:小將棋棋子](../Category/小將棋棋子.md "wikilink")
[Category:中將棋棋子](../Category/中將棋棋子.md "wikilink")
[Category:大將棋棋子](../Category/大將棋棋子.md "wikilink")
[Category:大大將棋棋子](../Category/大大將棋棋子.md "wikilink")
[Category:天竺大將棋棋子](../Category/天竺大將棋棋子.md "wikilink")
[Category:摩訶大大將棋棋子](../Category/摩訶大大將棋棋子.md "wikilink")
[Category:泰將棋棋子](../Category/泰將棋棋子.md "wikilink")
[Category:大局將棋棋子](../Category/大局將棋棋子.md "wikilink")

1.  [国内最古の「酔象」出土＝平安の将棋駒、興福寺旧境内－奈良](http://www.jiji.com/jc/c?g=soc_30&k=2013102400804)